港網貸公司嫌監管過度

2018年09月09日

港網貸公司嫌監管過度

MoneySQ創辦人李根興認為，內地P2P爆煲潮不會蔓延到香港。資料圖片

【本報訊】內地P2P網貸平台如雨後春筍，借款人在平台上尋找貸款人，見到利息合理的便成交，平台收取中介費，至於風險閣下自理。相反在香港，設網上借貸平台的MoneySQ創辦人李根興卻認為香港證監會的監管過度。

證監常查客戶信貸評級

內地缺乏監管下，P2P網貸停業、失聯、詐騙等問題時有發生，風險管理亦不足。內地有收數公司指，這類平台的不良貸款率可能高達15%，是銀行業官方數字的8倍；逾期貸款比例更高、約有50%。內地上月終推出10招整治這些平台，並稱會「回應和解決群眾合理訴求」。

MoneySQ的創辦人李根興說MoneySQ不算P2P平台，因他並非做客戶間點對點的平台，而是先向一班專業投資者集資，再經MoneySQ借給散戶，客戶未有直接連上，運作較似基金的形式。

雖然並非完全相同，但李根興不覺得內地P2P網貸平台的爆煲潮會蔓延到香港，因為與內地洽好相反，香港證監會「非常多問題」，「煩到我都唔想做」。證監會的着眼點是借款人的還款能力，故常向MoneySQ查問他們客戶的信貸評級。

而另一還款能力是針對MoneySQ，證監會要確保MoneySQ有能力還錢給背後的投資者，「證監將我哋定位high risk，所以長者或者資產唔算多嘅人都唔可以向佢集資。佢每日問你借咗幾錢出街、你身家有冇咁多錢」，他舉例說其身家要有10億，MoneySQ才能借10億出去。

李根興說在證監的嚴謹監督下，爆煲風險低但做不大，不可能如內地做到過百億元規模。

■記者孫樂祈

上一則
上一則
中央反壟斷算盤打不響

母被公安扣留沒收手機

習谷互聯網經濟種禍根

法院失職 傳媒失聲 監管失聯 官員失蹤全國金融難民遭滅音

中央反壟斷算盤打不響

墮P2P騙局失百萬杭州媽媽上訪被毆 死控中共

你又唔係銀行, 又要玩集資借貸, 最驚你係亂Q借出去
D人還唔到錢, 你MoneySQ個nav會跌低過法定要求
咁SFC拉唔拉你坐監好?

佢就係怕要開FILE造你呀, 柒頭

過百億元規模係壞賬規模

香港整體做得大, 就係監管嚴謹

p2p

這類平台的不良貸款率可能高達15% 咁少?

睇住大陸啲P2P搞手夾帶私逃，梗係埋怨啦